\documentclass[12pt,a4paper,notitlepage,leqno]{article}

\input{./einstellungen}

\begin{document}

\vspace{0.2cm}
\pheader{2}

Wir arbeiten nun mit der Geo-Datenbank Terra. Dafür fügst du den \textsf{Datensatz Terra} in \url{http://dbis-uibk.github.io/relax/calc/local/uibk/local/0} ein.

\begin{paufgabe}{Einfache Relationenalgebra}
    Mach dich mit der Datenbank vertraut, indem du Ausdrücke in Relationenalgebra entwirfst, um die folgenden Informationen auszulesen.
    \begin{enumerate}
            \item Liste alle eindeutigen Länderkürzel auf
            \item Nenne alle Berge, die größer als 3000 Meter sind!
            \item Nenne alle Städte in Deutschland, die über eine Million Einwohner haben!
            \item Nenne alle Wüsten, die vom Typ Sandwüste sind!
            \item Nenne alle Felswüsten mit einer Größe von mehr als $190000000$!
        \end{enumerate}
        
\end{paufgabe}

\begin{paufgabe}{Kartesisches Produkt und Joins}
\begin{enumerate}
            \item Nenne alle Flüsse, die durch Deutschland fließen!
            \item Nenne alle Gewässer, die in die Nordsee übergehen!
            \item Nenne alle Inseln zusammen mit ihren Ländern auf, in denen sie liegen!
            \item Nenne die Hauptstädte aller Länder, die Mitglied der UNO (Kürzel) sind!
            \item Nenne alle Länder, die volles Mitglied der Europäischen Union sind!
            \item Nenne alle Länder, die mit Deutschland benachbart sind!
        \end{enumerate}    
\end{paufgabe}

\begin{paufgabe}{Relationenalgebra}
    Wir möchten nun folgende Relationen mit einem Ausdruck in Relationenalgebra erhalten.

    \begin{enumerate}
        \item Eine Relation, in der jedem Berg sein Name, das Land, in dem er steht und dessen Hauptstadt aufgelistet sind.
        \begin{center}
            {\tt (B\_Name, L\_Name, Hauptstadt)}
        \end{center}

        \item Eine Relation, in der alle Namen von Ländern mit mehr als $100\,000\,000$ Einwohnern als auch alle Namen von Bergen mit einer Höhe von $8\,000$. Diese Spalte soll dann 
        \begin{center}
            {\tt (Name)}
        \end{center}

        \item Eine Relation, in der der Name jeder Insel zusammen mit dem Land und dem Kontinent, auf dem sie liegt, aufgelistet werden.
        \begin{center}
            {\tt (L\_Name, K\_Name, O\_Name, Abkuerzung)}
        \end{center}
    \end{enumerate}
\end{paufgabe}

\begin{paufgabe}{Andere Verbundoperatoren}
    Verwende einen Semijoin, um die folgenden Aufgaben zu lösen:
        \begin{enumerate}
            \item Nenne alle Länder, die in einer Organisation sind
        \end{enumerate}
\end{paufgabe}

\end{document}
